---
title: "代码到底怎么写"
date: 2023-06-09T14:05:22+08:00
tags:
- code
---

一个很值得探讨的问题，可惜长久以来也只积累了模糊的感觉。

但是看完A Philosophy of Software Design[^1]之后，可以说是解决了我长久以来的疑惑。

## Why

也许会有人说代码能用就行了，干嘛搞那么干净，我又不在这家公司做一辈子。

不过对于我来说，写出优雅和易于维护的代码可以让工作轻松和幸福很多。

一个糟糕的代码库，不仅开发需求困难，连debug都难以下手，时不时就踩个坑。

一个优雅的代码库，新人上手快，需求开发迅速，认知负担小，团队信心充足。

况且破窗效应可以让糟糕的代码库更加拉胯，最后搞一场轰轰烈烈的重构，然后再循环。

从大的角度来看，软件开发是少有的一项不受物理限制的活动，唯一挡在面前的只有我们对系统的理解能力。如果能控制好系统的复杂性，我们就能持续前进。

## What

简单来说，系统中所有难以理解和修改的部分都是复杂性。

一个系统模块的复杂性在主观上很好判断，毕竟软件最主要的资产就是代码，而代码是给开发人员看的，好不好维护，基本上很容易有一个初步的判断。而整个系统的复杂性就是由各个模块的复杂性累加起来的。

但是复杂性也和模块的日常维护时长有关系。

比如一个简单的后端API服务，其背后的编译器、操作系统这些部分在通常情况下完全不需要我们操心，所以这部分的复杂性实际上是被很好地隔离掉了，几乎可以不算到系统复杂性中。而业务代码的复杂性是实实在在影响日常维护的，很大程度上组成了整个系统的复杂性。

所以书里也给了一个公式：`整个系统的复杂性 = 模块1的复杂性 * 开发人员在这个模块上的工作时长 + ...`

## How

分层/模块已经是构建软件的基本常识了，但是对于如何组织这些模块，却没有很强的共识。也许你会想到[SOLID](https://en.wikipedia.org/wiki/SOLID)，但是SOLID的几个原则定义得都比较模糊，在不同的场景下有不同的解读。

而这本书用信息的角度去思考，直达本质。

### 公理

从信息的角度上来说，每个模块都隐藏了一部分信息 (implementation)，也暴露了一部分信息 (interface)。而interface对于上一层的模块来说实际上是认知负担。

![Modules Should Be Deep](https://static.invzhi.com/images/module.webp)

所以在设计模块的时候我们要将interface最小化，把重要的信息提取出来，忽略不重要的细节，也就是图中的Deep Modules。

也可以从成本和收益的角度去理解：一个模块的收益就是其功能，成本就是其interface。

比如Unix I/O的接口设计，简单的接口里隐藏了大量的内部细节，底层实现再怎么迭代，接口几乎没什么变化。

再举一个极端的例子，Go GC机制甚至没有接口，但帮开发人员接管了内存管理，降低了大量复杂性。

### 定理

基于上面的这个关键公理，我们可以推演出一系列的糟糕实践。

#### Information Leakage

假设说我们需要改整个网站的背景色，但是却需要在代码里把所有页面的背景色都改一遍，这就是典型的Information Leakage。一个信息反映在了多个模块中，导致了多个模块之间隐式的依赖。一旦这个信息改变，就要影响多个模块。

如果做好了Information Hiding，只需要编辑一处代码就能改整个网站的背景色，不用担心是不是有遗漏。这一点和[DRY](https://en.wikipedia.org/wiki/Don%27t_repeat_yourself)有异曲同工之处。

如果说一个系统的生命周期里需要不断支持某类固定的需求，比如特征接入、策略上架，那完全可以花时间把这类需求的代码收敛，把需要开发的代码集中到一处，其实就是把Information组织到一处。

#### Temporal Decomposition

根据代码执行顺序设计模块结构，但是这些模块之间共享一些信息，这些共享的信息实际上是Information Leakage。

应该关注功能所需要的信息去拆分模块，而不是代码的执行顺序。

#### Pass-through Methods

如果一个函数只是单纯地透传参数，往往说明了这块的设计有点问题。

增加了interface但是没有增加功能，反而创建了一层依赖，也体现了模块的抽象职责不清晰。

#### Classitis

多类症，认为每个类都要简短。这种误区让开发人员会减少每个类的功能，想要更多的功能就创建更多的类。

实际上太多简短的类堆积了过多的interface，集成困难，而且过多的类也会倾向于给每个类增加冗长的模版代码。

## 最后

组织代码就是组织信息。用信息的角度去打磨软件，成为高质量产出的工程师吧。

[^1]: John Ousterhout. 2018. A Philosophy of Software Design. https://book.douban.com/subject/30218046/